中央失信 港人隨時再墮送中陷阱 立法會議員 - 涂謹申

中央失信 港人隨時再墮送中陷阱
立法會議員 - 涂謹申

習近平到訪澳門出席回歸20周年活動，內地和澳門當局從上星期初開始實施前所未見的高度保安措施，當中最令港人關注的是，內地在港珠澳大橋東人工島上突然增設安全檢查站，限制旅客入境。此舉偏離了大橋《三地政府協議》中實施「三地三檢」的通關安排，變成「三地四檢」，違背了當初中央政府對全世界公佈的承諾，更有前往澳門港人因事前不知情而在人工島上「被送中」，引起社會極大反響。

本月9日，珠海市公安局發出公告，指會於10至22日在港珠澳大橋東人工島上設立安全檢查站；然而本港特區政府未有發放新聞稿，令人懷疑是否刻意隱瞞。直到上周五（13日）晚，本人辦事處接到一名市民求助，指其父親當日乘「金巴」經港珠澳大橋往澳門期間，在東人工島被公安扣查並失去聯絡。事件經香港媒體報道後，廣東省公安廳才於16日公佈一名港人因「涉嫌走私」被捕，並由珠海邊檢移交內地辦案單位處理，同時披露內地警方從12月10日起在大橋上查獲多名通緝疑犯，未知當中有多少港人。

故意混淆三地三檢司法管轄

必須指出，根據協議大橋實施「三地三檢」通關安排，即三個檢查站分別設於香港、澳門和珠海關口，從來沒有提及會設置「第四關」，而內地機關不會在口岸之間的內地範圍行使其司法管轄權，這是當時的共識。舉例，如有港人乘直升機或渡輪往澳門，他必須經過內地領空或水域，按正常情況，內地單位是不會突然派軍用直升機或炮艇迫降或截查該直升機和渡輪，除非內地有情報顯示交通工具上藏有恐怖分子或核武有意圖襲擊中國，否則就必須讓其無害通過（innocent passage）。同樣，從香港乘穿梭巴士經大橋往澳門，亦只是技術上經過內地而非要入境，內地不可隨意加設檢查站，現在的做法猶如在人工島上製造一個黑洞，讓旅客在不知情下掉進新的「送中陷阱」。

對於有香港市民「被送中」，張建宗立即替內地護航，指人工島屬中國海域，內地行使司法管轄權合理合法，更稱不要將「三地三檢」和屬地司法管轄權混淆。司長的說法明顯是故意轉移視線並試圖淡化事件。用一個簡單例子，上星期已先後有多名香港記者經大橋進入澳門採訪被內地邊檢人員拒絕入境，按照「三地三檢」通關協議，記者即使被拒入境也應於澳門口岸被遣返，現在他們卻被內地人員在人工島上遣返，這明顯是多了一個「第四關」，即「三地四關」，這是反口，違背了承諾。從來無人否認內地在人工島有司法管轄權，但司法管轄權並不是靠主動設立檢查站來行使的，故意混淆「三地三檢」和司法管轄權的是司長本人。

送中惡法推手，民望屢破新低的保安局局長李家超回應事件時更暗諷港人，指任何人選擇甚麼方法離開香港去任何一個地方，考慮實際環境和法律情況是「常識」。局長言下之意，就是對全世界的旅客說——你從大橋去澳門，應知道會經過中國海域，就要有心理準備隨時會被內地人員截查，隨時會被送中，你不懂這「常識」是你咎由自取。試問一個多無恥的政府，才會將「被送中」的責任推卸給市民？

我必須強調這次事件的嚴重性，內地違反承諾，突然設置「第四關」不單會對前往澳門的國際旅客造成不便，更會令國際社會覺得中央政府言而無信；而在香港因反送中運動成為全球焦點的時刻，亦會向國際社會傳達「是否又多了一個地方送中？」的壞訊息，這不但嚴重降低市民和旅客使用大橋的信心，更會破壞特區政府的信譽。

香港市民必須清楚，大橋是三地政府合作出資興建，任何安排變動必須要三個政府一同商討，不可單方面作更改。我們要問特區政府官員，他們有沒有商討過？有沒有為港人利益據理力爭？為何多了一個關口港人事前會毫不知情，讓港人掉進被送中陷阱？特區政府不但沒有嚴肅跟進內地違背協議承諾，反而做中央政府的應聲蟲，只懂擦鞋和幫中央政府遮醜，將無理舉動合理化，簡直是天大的荒謬！

涂謹申
立法會議員

杜絕政治酬庸
銀髮族集會
日期:2019年12月21日(星期六)
時間:下午1時至5時
地點:愛丁堡廣場大會堂對出空地
已獲不反對通知書
facebook銀髮族老而不廢

毋忘721恐襲
Remembering 721 Terror
日期:2019年12月21日(星期六)
時間 : 15:00
地點:
- 元朗 YOНО MALL
- 尖沙咀 海港城

咁樣,加拿大扣左華為條女都好合理